

你好，我是温铭，OpenResty 软件基金会主席，曾任某开源商业公司合伙人，前 360 开源技术委员会委员，在互联网安全公司工作了 10 年，负责开发过云查杀、反钓鱼和企业安全产品。接下来的几个月，我会带着你系统地学习一下 OpenResty。

为什么学习 OpenResty
---------------

为什么学习 OpenResty，这是开篇的第一个问题。我们正身处技术日新月异的时代，经常听到周围的工程师开玩笑说，学不动了。人的精力有限，选择学习某个技术都会有机会成本。最好的选择，是从你工作中涉及到的部分出发，学以致用。

对于服务端工程师来说，如果你的工作中涉及到 NGINX、高性能、高并发、动态控制、性能测试和分析等，那么不管开发语言和平台是什么，这门 OpenResty 课程都会让你有所裨益。如果你之前没有接触过 OpenResty，我确信它会给你打开另外一个服务端世界的大门。

OpenResty 是一个兼具开发效率和性能的服务端开发平台，**虽然它基于 NGINX 实现，但其适用范围，早已远远超出反向代理和负载均衡**。

它的核心是基于 NGINX 的一个 C 模块（lua-nginx-module），该模块将 LuaJIT 嵌入到 NGINX 服务器中，并对外提供一套完整的 Lua API，透明地支持非阻塞 I/O，提供了轻量级线程、定时器等高级抽象。同时，围绕这个模块，OpenResty 构建了一套完备的测试框架、调试技术以及由 Lua 实现的周边功能库。

你可以用 Lua 语言来进行字符串和数值运算、查询数据库、发送 HTTP 请求、执行定时任务、调用外部命令等，还可以用 FFI 的方式调用外部 C 函数。这基本上可以满足服务端开发需要的所有功能。

掌握好了 OpenResty，你就可以同时拥有脚本语言的开发效率和迭代速度，以及 NGINX C 模块的高并发和高性能优势。

我与OpenResty的渊源
--------------

说了这么多OpenResty的特点，我又是怎样与它结缘的呢？其实，我是在 2012 年开始接触OpenResty的，那会儿我正在为一个新的系统做技术选型，作为一个 Python 的忠实粉丝，我不喜欢 NGINX C 模块的艰涩，却希望得到它的高性能，鱼与熊掌想兼得。该怎么办呢？

经过一番搜寻后，我发现了 Python 社区“大妈” ZQ 的一篇介绍 OpenResty 的文章，可以说是如获至宝。不过，兴奋只持续了很短的时间，因为之后的我，就像是无头苍蝇一样，开始在黑暗中摸索着缓慢前行。踩了数不清的坑后，我才真正拿下了OpenResty。

和很多工程师不同的是，我喜欢写文章，在大学期间就一直维护着自己的技术博客。有一天晚上加班时，我发现身边一位工程师在用 GitHub 记录 ELK 的使用心得，并发布到了 GitBook 上。原来 GitHub 还可以开源书籍，而不只是代码！

我一下子就被点燃了，当晚就列出了《OpenResty 最佳实践》的目录，并开始“鼓动”周围的工程师加入。我们从未宣传过这个开源项目，但它慢慢变成了 OpenResty 入门者的最佳伙伴。

不过，在加入 OpenResty Inc. 后，我才逐渐发现，能写出正确的 OpenResty 代码并避免常见的坑，和写出高性能、优质的 OpenResty 代码之间，还相差了十万八千里。**而跨越这个巨大鸿沟的法宝零件，散落在 OpenResty 开源项目的源码、文档、issue、PR、幻灯片、邮件列表中，需要你把它们串联成真正的法宝——一个完整的学习体系和知识图谱**。

那如何才能体系化学习OpenResty呢？在 OpenResty 的技术交流群里面，很多工程师都曾经有过这样的困惑。

事实上，OpenResty 的学习资料还比较少，官方只有 API 文档，并没有提供入门和进阶的文档，而网上能找到的资料也不够系统。可以说，绝大部分的 OpenResty 使用者都是在摸着石头过河，过程很痛苦。

因此，我与极客时间合作了这个专栏，目的很明确，就是让你轻松快速地入门，并给你描绘出 OpenResty 的全貌，帮你建立知识体系，带你真正掌握OpenResty这款开发利器。

学习这个专栏需要什么基础？
-------------

OpenResty 是在 NGINX 和 LuaJIT 的基础上搭建的，所以我们肯定需要 NGINX 和 LuaJIT 的基础知识。

但你只需要很少的 NGINX 知识，就足够开始 OpenResty 之旅了。少到什么程度呢？涉及到的 NGINX 知识，我只用一节课就介绍完了。即使你完全没有接触过 NGINX，也可以跟着课程的节奏，逐步学习 OpenResty。

要知道，OpenResty 并不等同于 NGINX，OpenResty 这个项目的目的之一，就是让你感知不到 NGINX 的存在。

而从编程语言来看，Lua 是一种很容易理解的语言，你只要能够看懂它的代码，就可以完成本专栏的学习，并不需要能够独立写出复杂的 Lua 代码。同样的，我也会花少数几节课的时间，带你入门Lua，达到OpenResty 的使用水准。

从实战中来，到实战中去
-----------

实践出真知，这句话用在互联网技术的学习上很恰当。

和理论偏多的书籍不同，专栏的形式本身更偏重于实战。专栏中出现的不少代码，都源自开源 OpenResty 的测试案例，以及实际的开源项目。引用这些实际案例，就是希望你在入门之初，就能接触到最优秀的代码，了解到最真实的使用场景。

同时，我还会在专栏文章中，穿插多个视频课程。视频课的内容，都取自真实开源项目的功能点和 PR。通过视频，你会亲眼看到，刚刚学到的知识是如何在实际中使用的。

专栏最后的实战部分，则是我们的真实“战场”。我会带你一起，用 OpenResty 从零搭建一个微服务 API 网关。根据我们在社区中的统计，接近一半的 OpenResty 使用者，都把 OpenResty 用在 API 网关的开发上，Kong 和 orange 则是 OpenResty 领域中最流行的两个开源网关项目。你想自己从头搭建一个更简单、更高性能的 API 网关吗？一起来吧。

从实际的开源项目中学习，再到实际的开源项目中去实战，将实战融入完整的知识体系，这便是我的教学理念，希望你喜欢这种方式。

万尺高楼平地起，接下来，我会和你一起来逐步掌握 OpenResty，Enjoy！